\chapter{Реализация ключевых решений}
\label{cha:impl}

\section{OpenAPI-генерация кода}

Одним из ключевых достижений является полная генерация серверного кода по OpenAPI-спецификации~\cite{oapi:codegen}. Инструмент \Code{oapi-codegen} принимает файл \Code{openapi/openapi.yaml} и создаёт типы данных, интерфейс StrictServerHandler и HTTP-маршрутизатор.

Разработчику достаточно реализовать методы заданного интерфейса. Аналогично для десктопного клиента: OpenAPI Generator (cpp-qt-client)~\cite{openapi:generator} из той же спецификации генерирует класс \Code{OAIDefaultApi} со всеми методами API.

\section{Импорт расписания из XLSX}

Модуль импорта реализован в пакете \Code{internal/lib/xlsxParser.go}. Класс \Code{Parser} выполняет разбор XLSX-файлов в формате, используемом диспетчерской службой ПНИПУ.

Основные этапы работы:
\begin{enumerate}
\item разархивация ZIP-файла, полученного через multipart-форму;
\item построчный обход XLSX-таблицы для каждой учебной группы;
\item парсинг ячейки занятия с помощью регулярных выражений;
\item формирование staging-данных во временных таблицах в рамках транзакции;
\item сравнение хешей для избежания дублирования;
\item перенос в основные таблицы.
\end{enumerate}

Транзакционный подход гарантирует атомарность импорта: при ошибке на любом этапе все изменения откатываются.

\section{Экспорт в iCalendar}

Модуль экспорта реализован в пакете \Code{internal/lib/icsSerializer.go}. Функция \Code{SerializeICS} принимает список занятий и имя владельца расписания и возвращает байтовый массив в формате iCalendar. Экспорт доступен как в десктопном клиенте (через буфер обмена), так и через REST API.

\section{Десктопный клиент на Qt6}

Десктопный клиент использует сгенерированный по OpenAPI-спецификации класс \Code{OAIDefaultApi}. Все сетевые вызовы асинхронны (сигналы Qt), что обеспечивает отзывчивость интерфейса. Каждый редактор сущности содержит поля для отображения и изменения данных, кнопки сохранения и удаления, подключаемые к соответствующим сигналам API.

Визуализация расписания реализована через \Code{TimetablePainter}, отрисовывающий недельную сетку: дни недели по горизонтали, временные слоты по вертикали, занятия в виде цветных блоков. Цвета соответствуют официальному бренд-буку ПНИПУ и типу занятия: лекция, практика, КСР, лабораторное занятие.

\section{Докеризация приложения}

Приложение полностью контейнеризировано. Docker Compose описает четыре сервиса:
\begin{itemize}
\item \textbf{postgres}---база данных PostgreSQL~16~\cite{postgres:doc};
\item \textbf{backend}---Go-сервер;
\item \textbf{frontend}---веб-интерфейс (React);
\item \textbf{nginx}---обратный прокси.
\end{itemize}

Запуск осуществляется одной командой \Code{docker compose up}.

\chapter{Результаты разработки}
\label{cha:results}

В результате работы разработано полнофункциональное клиент-серверное приложение. Приложение предоставляет диспетчеру следующие возможности:

\begin{itemize}
\item CRUD-управление справочными данными (группы, преподаватели, аудитории, дисциплины, семестры);
\item CRUD-управление занятиями с гибкой привязкой преподавателей и аудиторий;
\item импорт расписания из ZIP-архивов с XLSX-файлами формата ПНИПУ;
\item экспорт расписания в iCalendar для Google/Apple календарей;
\item просмотр расписания в недельной сетке в десктопном приложении;
\item разграничение доступа по ролям.
\end{itemize}

Автор считает наиболее значимыми достижениями работы следующие:
\begin{enumerate}
\item \textbf{Импорт данных из Excel-файлов}---главное достоинство программы. Обеспечена совместимость с форматом файлов, используемым в ВУЗе. Программа автоматически обрабатывает время, дни недели, подгруппы (в том числе не заданные явно), чётность недели и прочие данные.
\item \textbf{OpenAPI-генерация кода}---единая спецификация автоматически генерирует сервер на Go и клиент на C++/Qt, исключая рассинхронизацию между API и клиентами.
\item \textbf{Экспорт iCalendar}---после однократной подписки студенту не требуется выполнять дополнительные действия: изменения, вносимые диспетчером, автоматически синхронизируются с календарём пользователя.
\item \textbf{Докеризация}---полный стек запускается одной командой \Code{docker compose up}.
\end{enumerate}

Виджеты занятий используют цветовую схему из официального бренд-бука ПНИПУ---цвета соответствуют типу занятия: лекция, практика, КСР, лабораторное занятие.
